# Лекция 6-7

## Тема «организация самостоятельных занятий физическими упражнениями различной направленности»

Планирование самостоятельных занятий
осуществляется студентами под руководством преподавателей.

Перспективные
планы самостоятельных занятий целесообразно разрабатывать на весь период
обучения, т.е. на 4‑6 лет. В зависимости
от состояния здоровья, медицинской группы, исходного уровня физической и
спортивно‑технической подготовленности студенты могут планировать достижение
различных результатов по годам обучения в вузе и в дальнейшей жизни и
деятельности – от контрольных тестов
учебной программы до нормативов разрядной классификации.

Студентам
всех учебных отделений при планировании и проведении самостоятельных
тренировочных занятий надо учитывать, что в период подготовки и сдачи зачетов и
экзаменов интенсивность и объем самостоятельных тренировочных занятий следует
несколько снижать, придавая им в отдельных случаях форму активного отдыха (рис. 1).

![](../images/6-7-1.png)

Рис. 1 Примерное перспективное планирование общей тренировочной нагрузки на 5 лет обучения в вузе

Вопросу
сочетания умственной и физической работы следует уделять повседневное внимание.
Необходимо постоянно анализировать состояние организма по субъективным и
объективным данным самоконтроля.

При
многолетнем перспективном планировании самостоятельных тренировочных занятий
общая тренировочная нагрузка, изменяясь волнообразно с учетом умственного
напряжения по учебным занятиям в течение года, должна с каждым годом иметь
тенденцию к повышению. Только при этом условии будет происходить укрепление
здоровья, повышение уровня физической подготовленности, а для занимающихся
спортом – повышение состояния
тренированности и уровня спортивных результатов.

В то же
время планирование самостоятельных занятий физическими упражнениями и спортом
должно быть направлено на достижение единой цели, которая стоит перед
студентами всех медицинских групп –
сохранить здоровье, поддерживать высокий уровень физической и умственной
работоспособности.

Управление самостоятельными
занятиями. Определение
цели. Учет индивидуальных особенностей и проделанной
работы. Корректировка тренировочных планов

Чтобы
управлять процессом самостоятельных занятий, необходимо провести ряд
мероприятий: определить цели самостоятельный занятий; определить индивидуальные
особенности занимающегося; скорректировать планы занятий (перспективный,
годичный, на семестр и микроцикл); определить и изменить содержание,
организацию, методику и условия занятий, применяемые средства тренировки. Все
это необходимо, чтобы достичь наибольшей эффективности занятий в зависимости от
результатов самоконтроля и учета тренировочных занятий. Учет проделанной
тренировочной работы позволяет анализировать ход тренировочного процесса,
вносить коррективы в планы тренировок. Рекомендуется проводить предварительный,
текущий и итоговый учет с записью данных в личный дневник самоконтроля.

Цель
предварительного учета – зафиксировать
данные исходного уровня подготовленности и тренированности занимающихся.

Текущий
учет позволяет анализировать показатели тренировочных занятий. В ходе
тренировочных занятий анализируются: количество проведенных тренировок в
неделю, месяц, год; выполненный объем и интенсивность тренировочной работы:
результаты участия в соревнованиях и выполнения отдельных тестов и норм разрядной
классификации. Анализ показателей текущего учета позволяет проверять
правильность хода тренировочного процесса и вносить необходимые поправки в
планы тренировочных занятий.

Итоговый
учет осуществляется в конце периода занятий или в конце годичного цикла
тренировочных занятий. Он предполагает сопоставить данные состояния здоровья и
тренированности, а также данные объема тренировочной работы, выраженной во
времени, которое затрачено на выполнение упражнений, и в количестве километров
легкоатлетического бега, бега на лыжах и плавания различной интенсивности с
результатами, показанными на спортивных соревнованиях. На основании этого
сопоставления и анализа корректируются планы тренировочных занятий на следующий
годичный цикл.

Результаты
многих видов самоконтроля и учета при проведении самостоятельных тренировочных
занятий могут быть представлены в виде количественных показателей: ЧСС, масса
тела, тренировочные нагрузки, результаты выполнения тестов, спортивные
результаты и др. Информация о количественных показателях позволит занимающемуся
в любой отрезок времени ставить определенную количественную задачу,
осуществлять ее в процессе тренировки и оценивать точность ее выполнения.

Количественные
данные самоконтроля и учета полезно представлять в виде графика, тогда анализ
показателей дневника самоконтроля, предварительного, текущего и итогового учета
будет более наглядно отображать динамику состояния здоровья, уровня физической
и спортивной подготовленности занимающихся, что облегчит повседневное
управление процессом самостоятельной тренировки.

Граница интенсивности физической нагрузки для лиц студенческого возраста. Взаимосвязь между интенсивностью занятий и ЧСС. Признаки чрезмерной нагрузки.

К
управлению процессом самостоятельных занятий относится дозирование физической
нагрузки, ее интенсивности на занятиях физическими упражнениями.

Физические
упражнения не принесут желаемого эффекта, если физическая нагрузка
недостаточна. Чрезмерная по интенсивности нагрузка может вызвать в организме
явления перенапряжения. Возникает необходимость установить оптимальные
индивидуальные дозы физической активности для каждого, кто занимается
самостоятельно какой-либо системой физических упражнений или видом спорта. Для
этого необходимо определить исходный уровень функционального состояния
организма перед началом занятия и затем в процессе занятий контролировать
изменение его показателей.

Наиболее
доступными способами оценки состояния сердечно‑сосудистой и дыхательной систем
являются одномоментная функциональная проба с приседанием, проба Штанге и проба
Генчи.

Степень
физической подготовленности можно контролировать с помощью определения величины
максимального потребления кислорода по методу К. Купера.

Практика
показала, что нетренированный человек с плохой подготовленностью (МПК меньше 25 мл/кг/мин) может ее увеличить в результате
систематических занятий примерно на 30%.

При
дозировании физической нагрузки, регулировании интенсивности ее воздействия на
организм необходимо учитывать следующие факторы:

* количество
повторений упражнения. Чем большее число раз повторяется упражнение, тем
больше нагрузка, и наоборот;

* амплитуда движений. С
увеличением амплитуды нагрузка на организм возрастает;

* исходное положение, из
которого выполняется упражнение, существенно влияет на степень физической
нагрузки. К ней относятся: изменение формы и величины опорной поверхности при
выполнении упражнений (стоя, сидя, лежа), применение исходных положений,
изолирующих работу вспомогательных групп мышц (с помощью гимнастических
снарядов и предметов), усиливающих нагрузку на основную мышечную группу и на
весь организм, изменение положения центра тяжести тела по отношению к опоре;

* величина и
количество участвующих в упражнении мышечных групп. Чем больше
мышц участвует в выполнении упражнения, чем они крупнее по массе, тем
значительнее физическая нагрузка;

* темп выполнения упражнений может быть
медленным, средним, быстрым. В циклических упражнениях, например, большую
нагрузку дает быстрый темп, в силовых –
медленный темп;

* степень сложности упражнения зависит от
количества участвующих в упражнении мышечных групп и от координации их
деятельности. Сложные упражнения требуют усиленного внимания, что создает
значительную эмоциональную нагрузку и приводит к более быстрому утомлению;

* степень и
характер мышечного напряжения. При максимальных напряжениях мышцы
недостаточно снабжаются кислородом и питательными веществами, быстро нарастает
утомление. Трудно долго продолжать работу и при быстром чередовании мышечных
сокращений и расслаблении, ибо это приводит к высокой подвижности процессов
возбуждения и торможения в коре головного мозга и к быстрому утомлению;

* мощность
мышечной работы (количество работы в единицу времени) зависит от
времени ее выполнения, развиваемой скорости и силы при движении. Чем больше
мощность, тем выше физическая нагрузка;

* продолжительность и характер
пауз отдыха между упражнениями. Более продолжительный отдых
способствует более полному восстановлению организма. По характеру паузы отдыха
могут быть пассивными и активными. При активных паузах, когда выполняются
легкие упражнения разгрузочного характера или упражнения в мышечном
расслаблении, восстановительный эффект повышается.

Учитывая
перечисленные факторы, можно уменьшать или увеличивать суммарную физическую
нагрузку в одном занятии и в серии занятий в течение продолжительного периода
времени.

Тренировочные
нагрузки характеризуются рядом физических и физиологических показателей. К
физическим показателям нагрузки относятся количественные признаки выполняемой
работы (интенсивность и объем, скорость и темп движений, величина усилия,
продолжительность, число повторений). Физиологические параметры характеризуют
уровень мобилизации функциональных резервов организма (увеличение ЧСС, ударного
объема крови, минутного объема).

Тренировочные
нагрузки, выполняемые при ЧСС 131–150
удар/мин относят к «аэробной» (первой) зоне, когда энергия вырабатывается в
организме при достаточном притоке кислорода с помощью окислительных реакций.

Вторая зона – «смешанная», ЧСС 151–180 удар/мин. В этой зоне к аэробным механизмам
энергообеспечения подключаются анаэробные, когда энергия образуется при распаде
энергетических веществ в условиях недостатка кислорода.

Самочувствие
довольно точно отражает изменения, происходящие в организме под влиянием
занятий физическими упражнениями. Очень важно при самостоятельных занятиях
знать признаки чрезмерной нагрузки.

Если
нагрузка в занятиях является чрезмерной, превышает возможности организма,
постепенно накапливается утомление, появляется бессонница или повышается
сонливость, головная боль, потеря аппетита, раздражительность, боль в области
сердца, одышка, тошнота. В этом случае необходимо снизить нагрузку или временно
прекратить занятия.